\documentclass[twoside,letterpaper]{article}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{marvosym}
\usepackage[english]{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb,amsfonts,textcomp}
\usepackage{color}
\usepackage{array}
\usepackage{supertabular}
\usepackage{hhline}
\usepackage{hyperref}
\addto\captionsenglish{%
  \renewcommand{\figurename}{Fig.}%
  %\renewcommand{\contentsname}{Table of Contents}%
}
\hypersetup{pdftex, colorlinks=true, linkcolor=blue, citecolor=blue, filecolor=blue, urlcolor=blue, pdftitle=Presupuesto, pdfauthor=José Ignacio Mota Ortiz, pdfsubject=, pdfkeywords=}
\usepackage[pdftex]{graphicx}
% footnotes configuration
\makeatletter
\renewcommand\thefootnote{\arabic{footnote}}
\makeatother
% Outline numbering
\setcounter{secnumdepth}{3}
\renewcommand\thesection{\arabic{section}}
\renewcommand\thesubsection{\arabic{section}.\arabic{subsection}}
\renewcommand\thesubsubsection{\arabic{section}.\arabic{subsection}.\arabic{subsubsection}}
\renewcommand\thesubparagraph{\arabic{section}.\arabic{subsection}.\arabic{subsubsection}.null{paragraph}.\arabic{subparagraph}}
\makeatletter
\newcommand\arraybslash{\let\\\@arraycr}
\makeatother
% Page layout (geometry)
\setlength\voffset{-1in}
\setlength\hoffset{-1in}
\setlength\topmargin{0.5in}
\setlength\oddsidemargin{1in}
\setlength\evensidemargin{1in}
\setlength\textheight{8.278in}
\setlength\textwidth{6.5in}
\setlength\footskip{0.561in}
\setlength\headheight{0.5in}
\setlength\headsep{0.461in}
% Footnote rule
\setlength{\skip\footins}{0.0469in}
\renewcommand\footnoterule{\vspace*{-0.0071in}\setlength\leftskip{0pt}\setlength\rightskip{0pt plus 1fil}\noindent\textcolor{black}{\rule{0.25\columnwidth}{0.0071in}}\vspace*{0.0398in}}
% Pages styles
\makeatletter

\newcommand\ps@Nada{
  \renewcommand\@oddhead{}
  \renewcommand\@evenhead{\@oddhead}
  \renewcommand\@oddfoot{}
  \renewcommand\@evenfoot{\@oddfoot}
  \renewcommand\thepage{\arabic{page}}
}

\newcommand\ps@Standard{
  \renewcommand\@oddhead{\rmfamily\color{black}Escuela Superior de Informática. Universidad de Castilla la Mancha\hfill \hfill }
  \renewcommand\@evenhead{\@oddhead}
  \renewcommand\@oddfoot{{\foreignlanguage{english}{\textcolor{black}{Presupuesto  Pág.}}}{\foreignlanguage{english}{\textcolor{black}{\thepage{}}}}}
  \renewcommand\@evenfoot{\@oddfoot}
  \renewcommand\thepage{\arabic{page}}
}

\makeatother
\pagestyle{Standard}
\setlength\tabcolsep{1mm}
\renewcommand\arraystretch{1.3}
\title{PRESUPUESTO}
\author{José Ignacio Mota Ortiz}
\date{2016-10-17}
\begin{document}
\clearpage\setcounter{page}{1}\pagestyle{Nada}

{\centering\bfseries
PRESUPUESTO PARA
\par}


\bigskip

{\centering\bfseries
DISEÑO Y DESPLIEGUE DE UNA RED INALÁMBRICA \\DE I+D PARA APLICACIONES RELACIONADAS CON \\EL INTERNET DE LAS COSAS
\par}


\bigskip


\bigskip


\bigskip

{\centering\bfseries
{Escuela Superior de Informática.}
\par}

\begin{center}
\includegraphics[width=.2\textwidth]{figures/informatica.png}
\end{center}

\bigskip


\bigskip

{\centering\bfseries
Version 0.1
\par}

{\centering\bfseries
17 de Octubre de 2016
\par}


\bigskip


\bigskip

{\centering\bfseries
Preparado para:
\par}

{\centering\bfseries
Escuela Superior de Informática\\
Paseo de la Universidad, 4, 13071 Ciudad Real, Ciudad Real\\
926 29 53 00
\par}


\bigskip


\bigskip

{\centering\bfseries
Preparado por:
\par}

{\centering\bfseries
José Ignacio Mota Ortiz
\par}

{\centering\bfseries
Escuela Superior de Informática
\par}

{\centering\bfseries
joseignacio.mota@alu.uclm.es
\par}

\clearpage{\centering\bfseries
PRESUPUESTO PARA:\\DISEÑO Y DESPLIEGUE DE UNA RED INALÁMBRICA DE I+D PARA APLICACIONES RELACIONADAS CON EL INTERNET DE LAS COSAS
\par}

\bigskip
{\centering\selectlanguage{english}\bfseries\color{black}
TABLA DE CONTENIDOS
\par}


\bigskip

\setcounter{tocdepth}{9}
\renewcommand\contentsname{}
\tableofcontents

\bigskip

\clearpage\setcounter{page}{1}\pagestyle{Standard}
\section[INTRODUCCIÓN]{\rmfamily\bfseries INTRODUCCIÓN}
\hypertarget{RefHeading15659017292}{}
{
La Escuela Superior de Informática de Ciudad Real solicita el diseño y despliegue de una red inalámbrica para I+D de aplicaciones relacionadas con el Internet de las Cosas. Debido a que la infraestructura de red Eduroam existente sólo permite el acceso a la misma por parte de personas por motivos de seguridad, la conexión de dispositivos autónomos es imposible.\\
A causa de la imposibilidad de hacer uso de la infraestructura de la que ya dispone la Escuela surge la necesidad de una nueva infraestructura de red para poder realizar investigación y desarrollo acerca del Internet de las Cosas.\\
Para esto sería necesario que la red desplegada diese cobertura a toda la tercera planta del edificio, a parte de la segunda planta, y la planta baja.\\
\\
El presente presupuesto del sistema a construir se genera para ofrecer una idea general del coste total del proyecto, teniendo en cuenta los factores más relevantes en el ámbito económico.\\
Del mismo modo, éste documento constituye un informe útil para informar al solicitante del proyecto del coste del mismo y obtener su aprobación.
}
\subsection[IDENTIFICACIÓN]{\rmfamily\bfseries IDENTIFICACIÓN}
\hypertarget{RefHeading15859017292}{}
{ 	Se referirá al sistema que se pretende construir como ESI\_IoT. \\
	El cliente que proveerá las especificaciones de este sistema es la Escuela Superior de Informática de Ciudad Real, en adelante ESI. \\
	El usuario final del sistema será la ESI. \\
}

\subsection[PROPÓSITO]{\rmfamily\bfseries PROPÓSITO}
\hypertarget{RefHeading16059017292}{}
{
El propósito del sistema a desarrollar es proporcionar una infraestructura de red destinada a la investigación y desarrollo de aplicaciones relacionadas con el Internet de las Cosas. Mientras que el sistema será utilizado por personal de investigación de la ESI (profesorado, tecnólogos y alumnos desarrollando Trabajos de Fin de Grado), este documento está destinado a ser leído y comprendido por el solicitante del proyecto.}

\subsection[ALCANCE]{\rmfamily\bfseries ALCANCE}
\hypertarget{RefHeading16259017292}{}
{
A continuación se listan los objetivos de este proyecto, que definirán inicialmente su alcance:
\begin{itemize}
	\item Diseño de la infraestructura de red.
	\item Elección del hardware de red.
	\item Despliegue y configuración de la red.
	\item Diseño de una aplicación de muestra.
	\item Elección de hardware para dicha aplicación.
\end{itemize}
}
\clearpage

\subsection[PERSONAL INVOLUCRADO]{\rmfamily\bfseries PERSONAL INVOLUCRADO}
\hypertarget{RefHeading16959017292}{}
{
\begin{flushleft}
\tablefirsthead{}
\tablehead{}
\tabletail{}
\tablelasttail{}
\begin{supertabular}{|m{1.3in}|m{4.9in}|}
\hline
%\centering{\bfseries Nombre} &
%~\\\hline
%\centering{\bfseries Rol} &
%~\\\hline
%\centering{\bfseries Categoría} &
%~\\\hline
%\centering{\bfseries Responsabilidades} &
%~\\\hline
%\centering{\bfseries Contacto} &
%~\\\hline

\centering{\bfseries Nombre} &
{José Ignacio Mota Ortiz}\\\hline
\centering{\bfseries Rol} &
{Gestor de proyecto, Analista de requisitos, Diseñador, Programador}\\\hline
\centering{\bfseries Categoría} &
{Técnico Superior en Administración de Sistemas basados en Red, Estudiante de Ingeniería Informática}\\\hline
\centering{\bfseries Responsabilidades} &
{Gestionar el proyecto, analizar y especificar requisitos, diseñar y desplegar la infraestructura de red, desarrollar la aplicación de prueba}\\\hline
\centering{\bfseries Contacto} &
{\href{mailto:joseignacio.mota@alu.uclm.es}{joseignacio.mota@alu.uclm.es}}\\\hline

\end{supertabular}
\end{flushleft}

\begin{flushleft}
\tablefirsthead{}
\tablehead{}
\tabletail{}
\tablelasttail{}
\begin{supertabular}{|m{1.3in}|m{4.9in}|}
\hline
\centering{\bfseries Nombre} &
{Félix Jesús Villanueva Molina}\\\hline
\centering{\bfseries Rol} &
{Tutor}\\\hline
\centering{\bfseries Categoría} &
{Profesor contratado Doctor}\\\hline
\centering{\bfseries Responsabilidades} &
{Supervisión del proyecto}\\\hline
\centering{\bfseries Contacto} &
{\href{mailto:Felix.Villanueva@uclm.es}{Felix.Villanueva@uclm.es}}\\\hline
\end{supertabular}
\end{flushleft}

\begin{flushleft}
\tablefirsthead{}
\tablehead{}
\tabletail{}
\tablelasttail{}
\begin{supertabular}{|m{1.3in}|m{4.9in}|}
\hline
\centering{\bfseries Nombre} &
{David Villa Alises}\\\hline
\centering{\bfseries Rol} &
{Tutor}\\\hline
\centering{\bfseries Categoría} &
{Profesor contratado Doctor interino}\\\hline
\centering{\bfseries Responsabilidades} &
{Supervisión del proyecto}\\\hline
\centering{\bfseries Contacto} &
{\href{mailto:David.Villa@uclm.es}{David.Villa@uclm.es}}\\\hline
\end{supertabular}
\end{flushleft}

\begin{flushleft}
\tablefirsthead{}
\tablehead{}
\tabletail{}
\tablelasttail{}
\begin{supertabular}{|m{1.3in}|m{4.9in}|}
\hline
\centering{\bfseries Nombre} &
{Electricista}\\\hline
\centering{\bfseries Rol} &
{Instalador del cableado}\\\hline
\centering{\bfseries Categoría} &
{Técnico de instalaciones eléctricas}\\\hline
\centering{\bfseries Responsabilidades} &
{Instalación del cableado}\\\hline
\centering{\bfseries Contacto} & ~\\\hline
\end{supertabular}
\end{flushleft}
}
\subsection[DEFINICIONES, ACRÓNIMOS Y ABREVIATURAS]{\rmfamily\bfseries DEFINICIONES, ACRÓNIMOS Y ABREVIATURAS}
\hypertarget{RefHeading16459017292}{}{

En esta sección se definirán los términos, acrónimos y abreviaciones utilizadas a lo largo del documento:

\bigskip

\begin{flushleft}
\tablefirsthead{}
\tablehead{}
\tabletail{}
\tablelasttail{}
\begin{supertabular}{|m{1.5in}|m{4.7in}|}
\hline
\centering{\bfseries Término o Acrónimo} &
\centering\arraybslash{\bfseries Definición}\\\hline
{ESI} &
{Escuela Superior de Ingeniería}\\\hline
{IoT} &
{Internet of Things}\\\hline
{PoE} &
{Power over Ethernet}\\\hline
{UCLM} &
{Universidad de Castilla la Mancha}\\\hline

\end{supertabular}
\end{flushleft}
}

\subsection[VISTA GENERAL Y RESTRICCIONES]{\rmfamily\bfseries VISTA GENERAL Y RESTRICCIONES}
\hypertarget{RefHeading16859017292}{}
{
Este documento está destinado sólo al personal de la ESI que esté trabajando en el proyecto, así como a los interesados que deban aceptar el presupuesto detallado en el mismo.
}

\newpage
\section[DESARROLLO DEL PRESUPUESTO]{\rmfamily\bfseries DESARROLLO DEL PRESUPUESTO}
\hypertarget{RefHeading17059017292}{}
{En las subsecciones siguientes se analizarán distintos factores que puedan afectar al presupuesto del proyecto, detallándolas y estimando un coste por cada uno de ellos, que posteriormente se agruparán, dando lugar al presupuesto total del proyecto.
}

\subsection[COSTES HARDWARE Y SOFTWARE]{\rmfamily\bfseries COSTES HARDWARE Y SOFTWARE}
\hypertarget{RefHeading17259017292}{}

\subsubsection[Dispositivos y radios cliente]{\rmfamily\bfseries Dispositivos y radios cliente}
\hypertarget{RefHeading18459017292}{}
{	La aplicación de prueba que se va a desarrollar para este sistema consiste en una serie de sensores de temperatura que realicen lecturas de forma periódica, que posteriormente podrán ser consultadas mediante una aplicación web. \\
Por tanto, para poder desplegar dicha aplicación será necesaria la adquisición de dispositivos IoT que permitan hacer este tipo de lecturas. Dichos dispositivos serán colocados en todos los despachos de la tercera planta, así como en otros lugares de la escuela, como laboratorios de grupos de investigación o el hall de entrada por lo que en total se necesitarán 30 de estos dispositivos. Puesto que aun no se ha elegido el hardware que terminará formando parte del sistema, se estimará de 15\EUR{} el precio de un dispositivo incluyendo gastos de transporte, por lo que se presupuesta el hardware necesario para la aplicación de prueba en 450\EUR{}.
}
\subsubsection[Puntos de acceso]{\rmfamily\bfseries Puntos de acceso}
\hypertarget{RefHeading18459017292}{}
{
	Tras realizar una inspección preliminar del sitio, se estima que serán necesarios aproximadamente unos 10 AP}s en total para dar cobertura a todas las zonas del edificio solicitadas.\\
La elección del modelo que se utilizará en el despliegue del sistema se llevará a cabo en la fase de diseño, por lo que los costes en este aspecto también pueden variar según el modelo. Por tanto, se estimará de 250\EUR{} el coste de un punto de acceso, incluidos los gastos de transporte, por lo que se estima un coste total de 2.500\EUR{}.
}
\subsubsection[Controladores inalámbricos]{\rmfamily\bfseries Controladores inalámbricos}
\hypertarget{RefHeading18459017292}{}
{
	Al igual que en el apartado anterior, la tecnología a utilizar se elegirá en la fase de diseño, en la que se evaluará si es conveniente o no el uso de controladores inalámbricos, por lo que el coste asociado a este apartado no podemos determinarlo a priori de forma exacta.
}
\subsubsection[Antenas]{\rmfamily\bfseries Antenas}
\hypertarget{RefHeading18459017292}{}
{
	No será necesaria la adquisición de antenas externas para los puntos de acceso, puesto que se trata de un despliegue en interiores, y de un edificio relativamente pequeño en el que, con las antenas integradas de la mayoría de dispositivos se debería conseguir un alcance más que suficiente.
}
\subsubsection[Repetidores]{\rmfamily\bfseries Repetidores}
\hypertarget{RefHeading18459017292}{}
{
	Por los mismos motivos que se han especificado en el apartado anterior, no serán necesarios repetidores de señal. Los puntos de acceso ofrecerán toda la cobertura necesaria para este sistema.
}
\subsubsection[Switches]{\rmfamily\bfseries Switches}
\hypertarget{RefHeading18459017292}{}
{
	Para la interconexión de los dispositivos que conforman el sistema será necesario disponer de un switch que implemente DHCP y que soporte al menos 10 APs, además de disponer de puertos extra para permitir posibles ampliaciones o interconexión con servidores que puedan necesitarse en un futuro.\\
Dicho switch también deberá implementar 802.11af PoE, dado que lo más conveniente es que los APs sean alimentados de este modo, eliminando así la necesidad de equipamiento adicional.
La elección del switch será llevada a cabo por el personal a cargo del mantenimiento del sistema, por lo que queda fuera del alcance de este proyecto, pero se ha estimado un coste de 4.000\euro{} para añadirlo al presupuesto.
}
\subsubsection[Cableado]{\rmfamily\bfseries Cableado}
\hypertarget{RefHeading18459017292}{}
{
	La instalación del cableado del sistema lo realizará una empresa externa que enviará a un Técnico en instalaciones eléctricas, el cual se encargará de realizar todas las labores relacionadas con esta tarea. El presupuesto que ha ofrecido la empresa para la instalación es de 3.500\EUR{}.
}
\subsubsection[Software de aplicación]{\rmfamily\bfseries Software de aplicación}
\hypertarget{RefHeading18459017292}{}
{
	Para el despliegue de esta infraestructura de red no será necesario ningún software de aplicación extra.
}
\subsubsection[Sistemas de autenticación]{\rmfamily\bfseries Sistemas de autenticación}
\hypertarget{RefHeading18459017292}{}
{
	Este sistema no hará uso de sistemas de autenticación externos, como del que dispone la red Eduroam, sino que utilizará un sistema de autenticación interno como puede ser WPA2 Personal, de forma que puedan conectarse nuevos dispositivos cliente sin necesidad de estar agregándolos a dicho sistema de autenticación.
}
\subsubsection[Herramientas]{\rmfamily\bfseries Herramientas}
\hypertarget{RefHeading18459017292}{}
{
	Las herramientas que se utilizarán para este proyecto serán las ya existentes en el laboratorio, de modo que no será necesaria la adquisición de ninguna herramienta nueva.
	En cuanto a herramientas software, se hará uso de herramientas Open Source para todo lo que sea posible: edición de documentos, diagramas, diseño, programación, etc.
	Para la planificación del proyecto se utilizará Microsoft Project con licencia de estudiante, y para las inspecciones inalámbricas del sitio se utilizará Acrylic HeatMaps, también con licencia de estudiante.
}
\subsubsection[Garantías]{\rmfamily\bfseries Garantías}
\hypertarget{RefHeading18459017292}{}
{
	En este proyecto no se adquirirán garantías extendidas para ningún dispositivo, por lo que no repercutirá en ningún coste añadido.
}

\subsection[COSTES DEL DESARROLLO DEL PROYECTO]{\rmfamily\bfseries COSTES DEL DESARROLLO DEL PROYECTO}
\hypertarget{RefHeading17259017292}{}
{\selectlanguage{english}\color{black}
}
\subsubsection[Costes de personal]{\rmfamily\bfseries Costes de personal}
\hypertarget{RefHeading18459017292}{}
{
	El equipo encargado del desarrollo de este proyecto está compuesto por una sola persona: José Ignacio Mota. Durante el desarrollo del proyecto tendrá dos horarios distintos: del 17 de Octubre al 12 de Febrero tendrá una disponibilidad de 15 horas semanales. A partir de esta fecha, y hasta la entrega del presente TFG, podrá dedicar 40 horas semanales al desarrollo del proyecto. Teniendo en cuenta los festivos en los que la ESI no está abierta, como las vacaciones de Navidad, la semana de Santa Tecla, o Semana Santa entre otros, se calculan aproximadamente 14 semanas para el primer período y 19 semanas para el segundo, resultando en un total aproximado de 970 horas. El precio por hora para este trabajador será de 40\EUR{}\footnote{Precio orientativo basado en los resultados obtenidos en https://www.peopleperhour.com}, por lo que se presupuestará un total de 38.800\EUR{} en este concepto.
}

\subsubsection[Costes de preparación para la operación el mantenimiento]{\rmfamily\bfseries Costes de preparación para la operación el mantenimiento}
\hypertarget{RefHeading18459017292}{}
{
	No se realizará ninguna preparación para el personal de operaciones y mantenimiento, pues se trata de personal que ya está encargado de realizar estas tareas en otras infraestructuras de red en la escuela y disponen de la preparación y conocimientos necesarios para estas tareas, por lo que no se aplicarán costes en este apartado.
}
\subsubsection[Costes de formación de usuarios]{\rmfamily\bfseries Costes de formación de usuarios}
\hypertarget{RefHeading18459017292}{}
{Dado que la utilización de el sistema a construir es trivial, puesto que se trata sólo de la conexión a una red inalámbrica, no se realizará ninguna formación específica a los usuarios.\\
Por esta razón, no existirán costes asociados a este apartado.}

\subsection[COSTES DE OPERACIÓN Y MANTENIMIENTO]{\rmfamily\bfseries COSTES DE OPERACIÓN Y MANTENIMIENTO}
\hypertarget{RefHeading17259017292}{}
{\selectlanguage{english}\color{black}
El coste asociado al mantenimiento y soporte es el derivado del trabajo del personal que se destine a tales labores. Debido a que se trata de una infraestructura de red de tamaño medio, que no proporciona acceso a Internet y que se gestionará de forma que no sea necesario acceder a los distintos \ac{AP}s uno a uno, no será necesaria la contratación de personal adicional al existente. Por tanto, no existirán costes extra en este aspecto.
}

\subsubsection[Costes de electricidad]{\rmfamily\bfseries Costes de electricidad}
\hypertarget{RefHeading18459017292}{}
{
	El coste de consumo eléctrico en este despliegue según sugiere la bibliografía que se está tomando como referencia es despreciable, puesto que constará sólamente de 10 puntos de acceso.
}

\section[RESUMEN DEL PRESUPUESTO]{\rmfamily\bfseries RESUMEN DEL PRESUPUESTO}
\hypertarget{RefHeading17059017292}{}
En esta sección se muestra a modo de resumen una tabla con todos los costes asociados al desarrollo del proyecto (ver Cuadro~\ref{tab:presupuesto}). En él se puede ver que el coste total se prevé de 50.900\euro{}. A este total se añadirán 9.100\euro{} para contingencias, disponiendo de un total de 60.000\euro{}.
\begin{table}[h]
  \centering
    \begin{tabular}{p{.4\textwidth}p{.2\textwidth}}
  \tabheadformat
  \tabhead{Concepto}   &
  \tabhead{Coste}      \\
	\hline
		\textit{Dispositivos cliente}			& 600\euro{} \\
	\hline
		\textit{Puntos de acceso}				& 2.500\euro{} \\
	\hline
		\textit{Controlador inalámbrico} 		& 1.500\euro{} \\
	\hline
		\textit{Switch}							& 4.000\euro{} \\
	\hline
		\textit{Cableado}						& 3.500\euro{} \\
	\hline
		\textit{Personal}						& 38.800\euro{} \\
	\hline
  \tabfootformat
		 \tabfoot{Total}						& \tabfoot{50.900\euro{}} \\
	\end{tabular}
  \caption[Resumen del presupuesto del proyecto]
  {Resumen del presupuesto del proyecto}
  \label{tab:presupuesto}
\end{table}

\end{document}
